\Subsection{Пропозициональная логика (исчисление высказываний)}

\Subsubsection{Определения и базовые понятия}

\begin{definition}\label{def:alphabet}
	~\\ \indent
	Алфавит -- конечное множество элементов, которые называются символами.\\
	Например, $\Sigma = \{0, 1\}$, где $\Sigma$ -- алфавит
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:word}
	~\\ \indent
	Строка (слово) -- конечная последовательность символов. \\
	$\Sigma^n$ -- множество всех слов длины $n$. Более формально: $\Sigma^n = \Sigma \times \Sigma \times \cdots \times \Sigma$, где $\Sigma$ повторено $n$ раз. \\
	$\Sigma^*$ -- множество всех строк, включая пустую. Более формально, $\Sigma^* = \underset{n \ge 0}{\bigcup} \Sigma^n$ \\ 
	$\Sigma^0 = \{\Lambda\}$ -- пустое слово.
\end{definition}



\begin{definition}\label{def:bool_function}
	Булева функция: $\{0, 1\}^n \rightarrow \{0, 1\}$	
\end{definition}

\begin{example}[1]Функция голосования 
		\begin{equation*}
			\text{Maj}_n(x_1, \ldots, x_n) =
			\begin{cases}
				1 & x_1 + x_2 + \ldots + x_n \ge \frac{n}{2}\\
				0 & \text{иначе}
			\end{cases}
		\end{equation*}
\end{example}

\begin{example}[2]Функция чётности
		\begin{equation*}
			\text{Partity}(x_1, \ldots, x_n) = 
			\begin{cases}
				1 & 2 \mid x_1 + x_2 + \ldots + x_n \\
				0 & \text{иначе}
			\end{cases}
		\end{equation*}
\end{example}

\begin{definition}
	~\\ \indent
	$\Gamma = \{x_1, x_2, \ldots, x_n\}$~--- множество пропозициональных переменных.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:propositional_variable}
	~\\ \indent
	Пропозициональной называется переменная, вместо которой можно подставить 0 или 1.	
\end{definition}

\begin{definition}[Пропозициональная формула]\label{def:propositional_formula}
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item Пропозициональная переменная
		\item Если $\phi$ -- это пропозициональная формула, то <<$(\phi)$>>, <<$\neg \phi$>>-- тоже пропозииональные формулы.
		\item Если $\phi$ и $\psi$ -- пропозициональные формулы, то <<$\phi \vee \psi$>>, <<$\phi \wedge \psi$>>, <<$\psi \rightarrow \phi$>> -- тоже пропозициональные формулы.
	\end{enumerate}
	
	Множество пропозициональных формул~--- это минимальное множество строк, которые обладают свойствами 1-3. 
\end{definition}

\begin{definition}[Интерпретация формул]\label{def:propositional_interpretation}
	~\\ \indent
	$I: \Gamma \rightarrow \{0, 1\}$	
\end{definition}

\par
Формула, содержащая в себе $n$ переменных, задаёт некоторую булеву функцию $\{0, 1\}^n \rightarrow \{0, 1\}$ 

\Subsubsection{Представление в виде КНФ и ДНФ. Понятие эквивыполнимости}

\begin{definition}\label{def:literal}
	~\\ \indent
	Литерал -- либо переменная, либо её отрицание. $l = x$ или $l = \neg x$
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:conjunction}
	~\\ \indent
	Конъюнкт -- конъюнкция нескольких литералов. $c = l_1 \wedge l_2 \wedge \ldots \wedge l_k, k \ge 0$	
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:disjunction}
	~\\ \indent
	Дизъюнкт -- дизъюнкция некольких литералов.	$d = l_1 \vee l_2 \vee \ldots \vee l_k, k \ge 0$
\end{definition}


\begin{definition}[Дизъюнктивная нормальная форма]\label{def:dnf}
	~\\ \indent	
	ДНФ -- дизъюнкция нескольких конъюнктов. $\Row{c}{\vee}{k}, k \ge 0$
\end{definition}

\begin{definition}[Конъюнктивная нормальная форма]\label{def:cnf}
	~\\ \indent
	КНФ -- конъюнкция нескольких дизъюнктов. $\Row{d}{\wedge}{k}, k \ge 0$	
\end{definition}

\begin{theorem}\label{tm:bool_function_to_dnf/cnf}
	~\\ \indent
	Любая булева функция представима как в виде ДНФ, так и в КНФ.
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Рассмотрим пары $x \in \{0, 1\}^n, f(x)$
		Для каждого $x$ такого, что $f(x) = 1$, запишем набор значений $x$ в виде конъюнкта. Тогда дизъюнкция таких конъюнктов будет давать ДНФ т.к. каждый набор, для которого $f(x) = 1$, выполнится по своему конъюнкту, а те $x$, для которых $f(x) = 0$, формула не выполнится, т.к. конъюнкты заданы строго.
		\par
		Аналогично для КНФ возьмем каждый $x \in \{0, 1\}^n: f(x) = 0$, запишем все инвертированные значения $x$ в виде дизъюнкта. Из получившихся дизъюнктов получим КНФ.   
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}\label{def:equivalence}
	~\\ \indent
	Две функции эквивалентны, если задают одинаковую булеву функцию.	
\end{definition}

\begin{example} [эквивалентности]
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item $x \rightarrow y \sim \neg x \vee y$
		\item $\neg(x \vee y) \sim \neg x \wedge \neg y$ (Правило де Моргана) \label{def:demorgan_rules}
		\item $\neg(x \wedge y) \sim \neg x \vee \neg y$ (Правило де Моргана)
		\item $x \wedge (y \vee x) \sim x \wedge y \vee x \wedge z$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{algorithm}[приведения формулы в ДНФ]\label{algo:to_dnf}
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item Избавляемся от импликаций
		\item Проносим все отрицания к переменным
		\item Раскрываем по дистрибутивности
	\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[приведения формулы в КНФ]\label{algo:to_cnf}
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item Навесить отрицание
		\item Привести в ДНФ
		\item Ещё раз отрицание. По правилу де Моргана получим конъюнкцию.
	\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{definition}\label{def:satisfability}
	~\\ \indent
	Формула выполнима, если $\exists$ интерпретация, в которой её значение -- истина. В противном случае формула называется невыполнимой или противоречивой.
\end{definition}


\begin{definition}\label{def:tautology}
	~\\ \indent
	Тавтология -- истина при всех интерпретациях (её отрицание невыполнимо).	
	\begin{example} $x \rightarrow x$
	\end{example}
\end{definition}

\begin{remark}
	~\\ \indent
	В ДНФ очень просто проверить формулу на выполнимость: достаточно просто посмотреть, существует ли такой конъюнкт, что в нём одновременно не присутствуют отрицание и утверждение одной и той же переменной.
\end{remark}

\begin{definition}\label{def:equisatisfability}
	~\\ \indent
	Две формулы $\phi$ и $\psi$ называются эквивыполнимыми, если $\phi$ выполнима тогда и только тогда, когда $\psi$ выполнима. 	
\end{definition}

\Subsubsection{Теорема о приведении формулы в эквивыполнимый ей КНФ}

\begin{theorem}\label{algo:to_equisatisfable_cnf}
	~\\ \indent
	Существует эффективный алгоритм, позволяющий приводить формулу в эквивыполнимый ей КНФ.
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Доказательство легко следует из построения. Чтобы показать основной принцип построения, приведем пример:
	
		\begin{example}
			~ \\ 
			\begin{figure}[h!]
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.9]{to_equisatisfable_cnf.png}
				\end{center}
				\caption{Дерево для формулы $\neg (z \wedge (x \vee y)) \vee (x \vee z)$}
				\label{fig:to_equisatisfable_cnf}
			\end{figure}
		
			Обозначим каждую вершину не-букву за дополнительную переменную $t_i$. Заведем систему уравнений:
			\begin{equation*}
				\begin{cases}
					t_2 = t_1 \vee t_3 \\
					t_1 = x \vee z \\ 
					t_3 = \neg t_4 \\
					t_4 = z \wedge t_5 \\
					t_5 = x \vee y \\
					t_2 = 1 
				\end{cases}
			\end{equation*}
		\end{example}
		Очевидно, что если полученная система имеет решение, то и исходная формула имеет решение и наоборот. Заметим, что <<$x = y$>> $\sim$ <<$(x \wedge y) \vee (\neg x \wedge \neg y)$>>, тогда, заменив знаки <<=>> на эквивалентную им формулу и знак системы на конъюнкцию между выражениями системы, получим формулу в КНФ эквивыполнимую исходной.  
	\end{proof}
\end{theorem}

  











